# ssh
ssh 既 Secure Shell 一種加密的 安全 網路傳輸協議  
是 大多 linux 默認 服務器 默認的連接工具

client->(使用 server public key 加密)->server->(使用 server private key 解碼)  
server->(使用 client public key 加密)->client->(使用 client private key 解碼)

然 2017年7月6日 維基解密 已確認 美國中央情報局 已經開發出 可以在 windows/linux 中竊取 ssh 對談的 工具 

wiki [https://zh.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell](https://zh.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell)

## 命令
<pre>
// 連接 遠程 主機
ssh [-f] [-o 參數項目] [-p 端口] [帳號@]IP [指令]

// 不寫 帳號名 使用 當前 用戶名登錄
ssh 127.0.0.1 -p 22

// 關閉遠程主機
ssh -f illusive_man@127.0.0.1 sudo shutdown -h now
        
        //-f 需要配合 [指令]  不登錄主機 而是 發送一個 命令 給主機執行

        //-o 參數項目
                ConnectTimeout=秒數     連接超時
                StrictHostKeyChecking=[yes/no/ask] 默認ask 若要將 public key 直接加 入 known_hosts 跳過詢問 則設置為 no

        //-p    指定server 端口

        //[指令] 發送一個 命令 給主機執行
</pre>

## 通信步驟

1. server啟動 sshd 服務器 查詢/etc/ssh/ssh_host\*文檔 並以此計算 自己的 public private key  
** \(rm /etc/ssh/ssh\_host\* 重啟sshd 即可生成新的 key  
  systemctl restart sshd\)**
 1. client 連接 server
 2. server 接受到連接請求 使用 明文 傳輸 server public key 給 client
 3. clien 將server public key 記錄到 ~/.ssh/known_hosts文件
 4. client 計算 自己的 key(每次連接 重新計算) 並將 public key 傳輸給 server
 5. 開始 加密 通信

> client 到新 服務器 連接 會將 server public key 記錄到 ~/.ssh/known_hosts  
> 
> 若有人 想冒充 服務器 或服務器產生了 新 key 將 無法連接  
> 
> 此時需要 手動編輯 ~/.ssh/known_hosts 將 其中相應的 key 刪除
> 

# 超時斷線

出於安全考慮 如果一段時間不操作 ssh 連接會被斷開  
可以通過設置 服務器 ping  
或客戶端ping 防止斷線

## 服務器

sudo /etc/ssh/sshd_config  
添加如下設置
```sh
# 保持 長連接
TCPKeepAlive yes
# 每分鐘 ping 一次
ClientAliveInterval=60
# 最多3次 未響應 認為斷線
ClientAliveCountMax=3
```

## 客戶端

修改服務器 設置不利於安全 亦可修改客戶端設置 讓客戶端ping服務器

vi /etc/ssh/ssh_config

```sh
# 針對 指定服務器 進行設置 *(所有服務器)
Host *
 
# 每分鐘 ping 一次
ServerAliveInterval=60
# 失敗3次 認為 斷線
ServerAliveCountMax=3
```

# sftp
ftp 是不安全的 其使用 明文傳輸 

ssh 模擬了 ftp 其使用 sftp 連接  
(由ssh直接提供此服務 故依然工作在 ssh的端口上 不需要額外開新服務)

# 常用命令

```sh
# 連接 到 ssh
sftp [-P 端口] 帳號@Ip

# 退出連接
exit

# 連接後的 命令 基本同 ftp
cd
ls
mkdir
rmdir
pwd

# 修改所有者 群 用戶 權限
chgrp groupname PATH
chown username PATH
chmod 

# 建立 連接
ln oldname newname

rm
rename

# 針對本機操作 在命令前加上個 l
lcd
lls
...

#上傳
put [本地文件] [遠程文件]
put [本地文件]

# 下載
get [遠程文件] [本地文件]
get [遠程文件]
```

# sshfs
sshfs 使用 sftp 協議 可以 將遠端的目錄 掛接到本地  
因為 使用 sftp 服務器值需打開 ssh服務即可 客戶端 需要 安裝 sshfs 軟體

```sh
#info=false
sudo apt install sshfs
```
```sh
# 將遠程的 /home/king 目錄 掛接到 本地 ~/remote
sshfs king@ssh.king011.com:/home/king ~/remote

# 將 掛接的 ~/remote 卸載
fusermount -u ~/remote
```

# scp
scp 使用 ssh 進行安全的文件傳輸(使用ssh端口22) 

傳輸的兩端都需要安裝ssh軟體 openssh-clients  
sudo yum -y install openssh-clients

```sh
# 將本地文件上傳到遠程地址
scp path user@ip:path
(scp /home/dark/test dark@127.0.0.1:/home/dark/test1)

# 反過來寫就是 將遠程 文件 下載到本地
scp user@ip:path path

可選參數
-v	顯示進度
-P	指定端口
-4	使用ipv4
-6	使用ipv6
```

 # sshd設置
 
```sh
[root@www ~]# vim /etc/ssh/sshd_config
# 1. 關於 SSH Server 的整體設定，包含使用的 port 啦，以及使用的密碼演算方式
# Port 22
# SSH 預設使用 22 這個port，也可以使用多個port，即重複使用 port 這個設定項目！
# 例如想要開放 sshd 在 22 與 443 ，則多加一行內容為：『 Port 443 』
# 然後重新啟動 sshd 這樣就好了！不過，不建議修改 port number 啦！

Protocol 2
# 選擇的 SSH 協定版本，可以是 1 也可以是 2 ，CentOS 5.x 預設是僅支援 V2。
# 如果想要支援舊版 V1 ，就得要使用『 Protocol 2,1 』才行。

# ListenAddress 0.0.0.0
# 監聽的主機介面卡！舉個例子來說，如果你有兩個 IP，分別是 192.168.1.100 及 
# 192.168.100.254，假設你只想要讓 192.168.1.100 可以監聽 sshd ，那就這樣寫：
# 『 ListenAddress 192.168.1.100 』預設值是監聽所有介面的 SSH 要求

# PidFile /var/run/sshd.pid
# 可以放置 SSHD 這個 PID 的檔案！上述為預設值

# LoginGraceTime 2m
# 當使用者連上 SSH server 之後，會出現輸入密碼的畫面，在該畫面中，
# 在多久時間內沒有成功連上 SSH server 就強迫斷線！若無單位則預設時間為秒！

# Compression delayed
# 指定何時開始使用壓縮資料模式進行傳輸。有 yes, no 與登入後才將資料壓縮 (delayed)

# 2. 說明主機的 Private Key 放置的檔案，預設使用下面的檔案即可！
# HostKey /etc/ssh/ssh_host_key        # SSH version 1 使用的私鑰
# HostKey /etc/ssh/ssh_host_rsa_key    # SSH version 2 使用的 RSA 私鑰
# HostKey /etc/ssh/ssh_host_dsa_key    # SSH version 2 使用的 DSA 私鑰
# 還記得我們在主機的 SSH 連線流程裡面談到的，這裡就是 Host Key ～

# 3. 關於登錄檔的訊息資料放置與 daemon 的名稱！
SyslogFacility AUTHPRIV
# 當有人使用 SSH 登入系統的時候，SSH 會記錄資訊，這個資訊要記錄在什麼 daemon name
# 底下？預設是以 AUTH 來設定的，即是 /var/log/secure 裡面！什麼？忘記了！
# 回到 Linux 基礎去翻一下。其他可用的 daemon name 為：DAEMON,USER,AUTH,
# LOCAL0,LOCAL1,LOCAL2,LOCAL3,LOCAL4,LOCAL5,

# LogLevel INFO
# 登錄記錄的等級！嘿嘿！任何訊息！同樣的，忘記了就回去參考！

PermitRootLogin no
# 4. 安全設定項目！極重要！
# 4.1 登入設定部分
# PermitRootLogin yes
# 是否允許 root 登入！預設是允許的，但是建議設定成 no！

# StrictModes yes
# 是否讓 sshd 去檢查使用者家目錄或相關檔案的權限資料，
# 這是為了擔心使用者將某些重要檔案的權限設錯，可能會導致一些問題所致。
# 例如使用者的 ~.ssh/ 權限設錯時，某些特殊情況下會不許用戶登入

# PubkeyAuthentication yes
# AuthorizedKeysFile      .ssh/authorized_keys
# 是否允許用戶自行使用成對的金鑰系統進行登入行為，僅針對 version 2。
# 至於自製的公鑰資料就放置於使用者家目錄下的 .ssh/authorized_keys 內

PasswordAuthentication yes
# 密碼驗證當然是需要的！所以這裡寫 yes 囉！

# PermitEmptyPasswords no
# 若上面那一項如果設定為 yes 的話，這一項就最好設定為 no ，
# 這個項目在是否允許以空的密碼登入！當然不許！

# 4.2 認證部分
# RhostsAuthentication no
# 本機系統不使用 .rhosts，因為僅使用 .rhosts太不安全了，所以這裡一定要設定為 no

# IgnoreRhosts yes
# 是否取消使用 ~/.ssh/.rhosts 來做為認證！當然是！

# RhostsRSAAuthentication no #
# 這個選項是專門給 version 1 用的，使用 rhosts 檔案在 /etc/hosts.equiv
# 配合 RSA 演算方式來進行認證！不要使用啊！

# HostbasedAuthentication no
# 這個項目與上面的項目類似，不過是給 version 2 使用的！

# IgnoreUserKnownHosts no
# 是否忽略家目錄內的 ~/.ssh/known_hosts 這個檔案所記錄的主機內容？
# 當然不要忽略，所以這裡就是 no 啦！

ChallengeResponseAuthentication no
# 允許任何的密碼認證！所以，任何 login.conf 規定的認證方式，均可適用！
# 但目前我們比較喜歡使用 PAM 模組幫忙管理認證，因此這個選項可以設定為 no 喔！

UsePAM yes
# 利用 PAM 管理使用者認證有很多好處，可以記錄與管理。
# 所以這裡我們建議你使用 UsePAM 且 ChallengeResponseAuthentication 設定為 no 
　
# 4.3 與 Kerberos 有關的參數設定！因為我們沒有 Kerberos 主機，所以底下不用設定！
# KerberosAuthentication no
# KerberosOrLocalPasswd yes
# KerberosTicketCleanup yes
# KerberosTgtPassing no
　
# 4.4 底下是有關在 X-Window 底下使用的相關設定！
X11Forwarding yes
# X11DisplayOffset 10
# X11UseLocalhost yes
# 比較重要的是 X11Forwarding 項目，他可以讓視窗的資料透過 ssh 通道來傳送喔！
# 在本章後面比較進階的 ssh 使用方法中會談到。

# 4.5 登入後的項目：
# PrintMotd yes
# 登入後是否顯示出一些資訊呢？例如上次登入的時間、地點等等，預設是 yes
# 亦即是列印出 /etc/motd 這個檔案的內容。但是，如果為了安全，可以考慮改為 no ！

# PrintLastLog yes
# 顯示上次登入的資訊！可以啊！預設也是 yes ！

# TCPKeepAlive yes
# 當達成連線後，伺服器會一直傳送 TCP 封包給用戶端藉以判斷對方式否一直存在連線。
# 不過，如果連線時中間的路由器暫時停止服務幾秒鐘，也會讓連線中斷喔！
# 在這個情況下，任何一端死掉後，SSH可以立刻知道！而不會有僵屍程序的發生！
# 但如果你的網路或路由器常常不穩定，那麼可以設定為 no 的啦！

UsePrivilegeSeparation yes
# 是否使用權限較低的程序來提供使用者操作。我們知道 sshd 啟動在 port 22 ，
# 因此啟動的程序是屬於 root 的身份。那麼當 student 登入後，這個設定值
# 會讓 sshd 產生一個屬於 sutdent 的 sshd 程序來使用，對系統較安全

MaxStartups 10
# 同時允許幾個尚未登入的連線畫面？當我們連上 SSH ，但是尚未輸入密碼時，
# 這個時候就是我們所謂的連線畫面啦！在這個連線畫面中，為了保護主機，
# 所以需要設定最大值，預設最多十個連線畫面，而已經建立連線的不計算在這十個當中

# 4.6 關於使用者抵擋的設定項目：
DenyUsers *
# 設定受抵擋的使用者名稱，如果是全部的使用者，那就是全部擋吧！
# 若是部分使用者，可以將該帳號填入！例如下列！
DenyUsers test

DenyGroups test
# 與 DenyUsers 相同！僅抵擋幾個群組而已！

# 5. 關於 SFTP 服務與其他的設定項目！
Subsystem       sftp    /usr/lib/ssh/sftp-server
# UseDNS yes
# 一般來說，為了要判斷用戶端來源是正常合法的，因此會使用 DNS 去反查用戶端的主機名
# 不過如果是在內網互連，這項目設定為 no 會讓連線達成速度比較快
```

> 建議 將 ssh 的版本設置為 使用 V2 而非 V1 版本  
> V2更加安全  
> Protocol 2
> 
> 建議 禁止掉 使用 root 登錄 (默認 允許)  
> PermitRootLogin no
> 

# 不用密碼登錄 ssh

ssh 支持自動使用rsa驗證 從而省略掉 輸入密碼的麻煩 以及密碼洩露的危險

1. 使用 ssh-keygen \[-t rsa|dsa\]  
\(ssh-keygen -t rsa\)  
在當前 用戶 ~/\.ssh 中 生成 id\_rsa\(private key file\) id\_rsa.pub\(public key file\)

1. 將 public key 複製到 server 中 要登錄的用戶的 ~/.ssh/authorized_keys 文件中

# ECDSA host

如果服務器域名和 ip發生了變化，可能會出現警告 **Warning: the ECDSA host key for differs from the key for the IP addres** 提示 ip 和之前的服務器記錄不一致，可以使用下述命令刪除 ip 記錄

```
ssh-keygen -R XXX.XXX.XXX.XXX
```
